% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 102.jpg

% Файл называется "9-2", т.к. глава 9 уже была (43.jpg).
% Но там она вроде как исправлена на главу 6, а здесь как раз таки "настоящая" глава 9.

% По идее эта глава должна стать №6, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

% ШРВ: вопрос стоит с \RNum{1}~и \RNum{2}~тождествами Лагранжа (они нужны были уже раньше в коэффициентах Ляме (когда скорости находили) – текущий параграф "Определение ускорения с использованием коэффициентов
% Ляме" [part2:282], где сейчас приведены их доказательства).
% Есть три варианта:
% 1) оставить доказательство там, где эти тождества впервые встречаются, а тут просто сослаться, что они уже были доказаны;
% 2) в коэффициентах Ляме взять эти тождества «на веру», сказав, что доказательство будет дано позже (тогда сделать его первым параграфом в настоящей главе);
% 3) дать доказательства и там и тут (оптимален, если две главы попадут в два разных учебных пособия (в разные части одного пособия)).
% ЛДЮ: решили остановиться на варианте №3.
% NB: при публикации всего пособия единым файлом, дубликат доказательства нужно исключать.

% Исторические пометки на листике:
% Р. 2. Принцип Лагранжа и Гамильтона
% Гл. 5. Уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода
% 5.1. \RNum{1}~и \RNum{2}~тождества Лагранжа (см. коэффициенты Ляме)
% \RNum{1}~тождество Лагранжа было доказано в \S3.8 (диссипативная функция Рэлея).

\chapter{Уравнения Лагранжа}%9 -> 5 (было "Уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода")

Французский математик, астроном и механик, автор классического трактата <<Аналитическая механика>> (1788~г.) Жозеф Луи Лагранж (1736--1813~гг., альтернативный вариант написания фамилии на русском языке: Лягранж)
сформулировал и доказал (в числе прочего) ряд дифференциальных уравнений в области механики, носящих теперь его имя: первое и второе тождества Лагранжа (используются как промежуточные выражения для вывода ряда полезных выражений в механике), а также уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода (обыкновенные дифференциальные уравнения 2 порядка, число которых равно числу степеней свободы механической системы).
Последние нашли широчайшее применение при получении математических моделей механических систем.



\section{\RNum{1} и \RNum{2} тождества Лагранжа}

Тождества Лагранжа используются как при получении выражений для определения ускорения с использованием коэффициентов Ляме, так и при выводе уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода. Они имеют следующий вид\ifnumequal{\value{edition}}{0}{}{~\cite{UP2023}}:

\input{lagrange}

В этих выражениях
\scVv{} "--- скорость,
\scrv{} "--- радиус-вектор,
\scq{j} "--- обобщённая координата,
\scdq{j} "--- обобщённая скорость,
$t$ "--- время.

% Вставляем только при раздельной компиляции, т.к. доказательство уже приведено в
\ifboolexpr{%
test {\ifnumcomp{\value{edition}}{=}{0}}%
}{%
Эти тождества были доказаны в~\cref{ch:lagrange-proof}.%
}{%
\input{lagrange-proof}%
}


\section{Вывод уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода}%9.1 -> 5.2 (было "Вывод уравнений Лагранжа")

При выводе уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода используется общее уравнение динамики
\ifnumequal{\value{citepages}}{1}{%
\SCCite{\S6.3}{Lurie}%
\SCCite{\S141}{Targ}%
\SCCite{\S3.2}{Butenin}%
\SCCite{\S3}{Gantmacher}%
}{%
\cite{Lurie,Targ,Butenin,Gantmacher}%
}:

\begin{gather*}
\Sumin{\scFv{i}\p\scbr{i}} +
\Sumin{\scRv{i}\p\scbr{i}} +
\Sumin{\scfdv{i}\p\scbr{i}} = 0;\\
\scbr{i} = \Sumjk{\scpdriqj\p\scbq{j}},
\end{gather*}
где $k$ "--- число степеней свободы,
\scFv{i} "--- активная (внешняя) сила,
\scRv{i} "--- сила реакции связи,
\scfdv{i} "--- даламберова сила инерции,
\scbr{i} "--- виртуальное перемещение точки приложения силы,
\scq{j} "--- обобщённая координата.

С учётом того, что обобщённая сила \scQ{j} связана с виртуальной работой \scba{j} следующим соотношением:
\begin{equation*}
\scQ{j} = \frac{\scba{j}}{\scbq{j}},
\end{equation*}
можно преобразовать виртуальные работы (3 суммы) в общем уравнении динамики таким образом:
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\Sumin{\scFv{i}\p
\Sumjk{\scpdriqj\p\scbq{j}
}
} &=
\Sumjk{\inb[\Bigg]{\KeepStyleUnderBrace{
\Sumin{\scFv{i}\p\scpdriqj}
}_{\mathclap{\scQp{j}{\scFv{}}}}
}\p\scbq{j}
}=%\SCCondBrEq{=}
\Sumjk{\scQp{j}{\scFv{}}\p\scbq{j}};\\
\Sumin{\scRv{i}\p % BUG: в оригинале у R нет вектора
\Sumjk{\scpdriqj\p\scbq{j}
}
} &=
\Sumjk{\inb[\Bigg]{\Sumin{\scRv{i}\p\scpdriqj}
}\p\scbq{j}
}=%\SCCondBrEq{=}
\Sumjk{\scQp{j}{\scRv{}}\p\scbq{j}};\\
\Sumin{\scfdv{i}\p % BUG: в оригинале у Ф нет вектора
\Sumjk{\scpdriqj\p\scbq{j}
}
} &=
\Sumjk{\scQp{j}{\scfdv{}}\p\scbq{j}}.
\end{aligned}\right.
\end{equation*}

Подставив преобразованные таким образом виртуальные работы в общее уравнение динамики, получим:
\begin{gather*}
\Sumjk{\scQp{j}{\scFv{}}\p\scbq{j}} +
\Sumjk{\scQp{j}{\scRv{}}\p\scbq{j}} +
\Sumjk{\scQp{j}{\scfdv{}}\p\scbq{j}} = 0.
\end{gather*}

Тогда, с учётом независимости виртуальных изменений обобщённых координат \scbq{j}, справедливой будет следующая запись:
\begin{gather*}
\scQp{j}{\scFv{}} + \scQp{j}{\scRv{}} + \scQp{j}{\scfdv{}} = 0.
\end{gather*}

Рассмотрим подробнее последнее слагаемое в этом выражении.
Сила инерции $i$-й точки имеет вид:
\begin{gather*}
\scfdv{i} = -\scm{i}\p\scav{i} =
-\scm{i}\p\scVdv{i}.
\end{gather*}

С учётом этого обобщённая сила от \scfdv{i} по $j$-й обобщённой координате может быть записана как
\begin{gather*}
\scQp{j}{\scfdv{i}} =
-\scm{i}\p\scVdv{i}\p\scpdriqj,
\end{gather*}
или, обобщая на все силы инерции точек механической системы,
\begin{gather*}
\scQp{j}{\scfdv{}} =
-\Sumin{\scm{i}\p\scVdv{i}\p\scpdriqj}.
\end{gather*}

Раскроем выражение для обобщённой силы от \scfdv{i}.
Для этого рассмотрим промежуточное выражение: % 103.jpg
\begin{gather*}
\scD*{\inb*{\scVv{i}\p\scpdriqj}}{t} =
\scVdv{i}\p\scpdriqj + \scVv{i}\p\scD{\inp*{\scpdriqj}}{t}.
\end{gather*}

Домножим на массу точки приложения силы \scm{i} и выразим второе слагаемое:
\begin{gather*}
\scm{i}\p\scVdv{i}\p\scpdriqj =
\scD*{\inb*{\scm{i}\p\scVv{i}\p\scpdriqj}}{t} -
\scm{i}\p\scV{i}\p\scD{\inp*{\scpdriqj}}{t}.
\end{gather*}

Подставим в правую часть получившегося выражения два тождества Лагранжа:
\begin{align*}
\text{\RNum{1}: }
&\scpdriqj = \scPD{\scVv{i}}{\scdq{j}};\\
\text{\RNum{2}: }
&\scD*{\inp*{\scpdriqj}}{t} = \scPD{\scVv{i}}{\scq{j}}.
\end{align*}

Использовав \RNum{1} тождество для первого слагаемого, а \RNum{2} тождество для второго слагаемого, получим:
\begin{gather*}
\scm{i}\p\scVdv{i}\p\scpdriqj =
\scD*{\inb*{\scm{i}\p\scVv{i}\p\scPD{\scVv{i}}{\scdq{j}}}}{t} -
\scm{i}\p\scVv{i}\p\scPD{\scVv{i}}{\scq{j}}.
\end{gather*}

Занеся массу и вектор скорости под знак производной, в каждом из слагаемых в числителе будем иметь кинетическую энергию $i$-й точки (\scT{i}):
\begin{gather*}
\scm{i}\p\scVdv{i}\p\scpdriqj =
\scD*{\inb[\Bigg]{\scPD{}{\scdq{i}}\p
\KeepStyleUnderBrace{\inp*{\half\p\scm{i}\p \scV{i}^2}}_{\mathclap{\scT{i}}}
}}{t}\SCCondBrEq{-}
\scPD{}{\scq{j}}\p\inp*{\half\p\scm{i}\p\scV{i}^2} =
\scD*{\scPD{\scT{i}}{\scdq{j}}}{t} -
\scPD{\scT{i}}{\scq{j}}.
\end{gather*}

Чтобы получить обобщённую силу от всех сил инерции, необходимо осуществить суммирование по всем $n$ точкам механической системы.
Так как операции взятия производной и суммирования могут быть осуществлены в любом порядке, то знак суммы можно поместить под знак производной.
Полученная в этом случае сумма кинетических энергий точек является полной кинетической энергией механической системы.
Тогда общее уравнение динамики для $j$-й обобщённой координаты может быть записано следующим образом:
\begin{gather*}
\scQp{j}{\scFv{}} + \scQp{j}{\scRv{}} -
\scD*{\scPD{\Sumin{\scT{i}}}{\scdq{j}}}{t} +
\scPD{\Sumin{\scT{i}}}{\scq{j}} = 0;\\
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scdq{j}}}{t} - \scPD{\scT{}}{\scq{j}} =
\scQp{j}{\scFv{}} + \scQp{j}{\scRv{}},
\end{gather*}
где $j = \scint{1}{k}$,
$k$ "--- число степеней свободы,
\scT{} "--- кинетическая энергия системы,
\scq{j} "--- $j$-я обобщённая координата,
\scdq{j} "--- скорость изменения $j$-й обобщённой координаты.

Если \scRv{} "--- реакция идеальной связи, то
\begin{equation*}
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scdq{j}}}{t} - \scPD{\scT{}}{\scq{j}} = \scQp{j}{\scFv{}},
\end{equation*}
где
$\scQp{j}{\scFv{}}$ "--- обобщённая сила, соответствующая обобщённой координате~\scq{j}.

Обобщённая сила для активных сил может быть разделена следующим образом~\ifnumequal{\value{edition}}{0}{(\cref{ch:generalized-force})}{\SCCite{\S5}{UP2023}}: % ШРВ: ссылка на раздел "Обобщённые силы" из 1 УП
\begin{equation*}
\scQp{j}{\scFv{}} = \scQ{j}^\scTpot + \scQ{j}^{\scfd{}} + \scQ{j}^\scTnpot,
\end{equation*}
где $\scQ{j}^\scTpot$ "--- потенциальные воздействия,
$\scQ{j}^{\scfd{}}$ "--- диссипативные воздействия,
$\scQ{j}^\scTnpot$ "--- оставшиеся непотенциальные воздействия (например, управляющие силы).

% 104.jpg
Обобщённая сила от потенциальных воздействий определяется как
\begin{equation*}
\scQ{j}^\scTpot = -\scPD{\scp{}}{\scq{j}},
\end{equation*}
где $\scp{} = \Sumin{\scp{i}}$ "--- потенциальные энергии (тел в поле силы тяжести, деформированной пружины),
$n$ "--- число потенциальных сил, приложенных к точкам системы.

Обобщённая сила от диссипативных воздействий определяется как
\begin{equation*}
\scQ{j}^{\scfd{}} = -\scPD{\scfd{}}{\scdq{j}},
\end{equation*}
где \scfd{} "--- диссипативная функция Рэлея.

Обобщённая сила от оставшихся непотенциальных воздействий определяется по уже ранее приведённой формуле:
\begin{equation*}
\scQ{j}^\scTnpot = \frac{\scba{j}}{\scbq{j}}.
\end{equation*}

Последнее выражение является универсальным и может быть использовано и для вычисления обобщённых сил двух других категорий.



\section{Порядок действий при использовании уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода}%9.2 -> 5.3

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item Определить число степеней свободы $k$.
\item Выбрать обобщённые координаты \scq{j} (для голономных систем "--- в количестве, равном числу степеней свободы системы).
\item Определить кинетическую энергию системы $\scT{} = \Sumi{\scT{i}}$ как сумму кинетических энергий всех её звеньев.
\item Определить обобщённую силу \scQ{j} по каждой обобщённой координате.
\item Выполнить дифференцирование по схеме Лагранжа.
\end{enumerate}

В результате будет получена математическая модель системы в виде обыкновенных дифференциальных уравнений 2-го порядка, число которых равно числу степеней свободы системы.



\subsection{Получение математической модели системы с двумя степенями свободы с использованием уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода}%1

Пусть материальная точка $M$ свободно перемещается по стержню \scseg{OD}.
Стержень \scseg{OD} жёстко закреплён на оси под углом $\alpha$ и вращается вокруг неё с угловой скоростью \scw{}, как это изображено на рисунке.
Система находится в поле силы тяжести.
Действие других сил (например, трение в опорах оси) пренебрежимо мало.

Последовательно осуществим изложенные ранее действия для применения уравнений Лагранжа \RNum{2}~рода.
Сначала определим число степеней свободы анализируемой механической системы:
$M$ может независимо перемещаться по стержню и одновременно смещаться за счёт поворота этого стержня вокруг оси "--- т.\:е. имеет 2 степени свободы ($k = 2$).
Следующим шагом требуется выбрать обобщённые координаты в количестве 2 штук, описывающие перечисленные выше виды движения.
За таковые выберем расстояние от точки $O$ до точки $M$, обозначив его $l$, и угол поворота стержня \scseg{OD} вокруг оси, обозначив его~$\phi$:
\begin{gather*}
\scq{1} = \phi\SCCondCat
\scq{2} = l\SCCondCat
\scdq{1} = \scderiv{\phi} = \scw{}\SCCondCat
\scdq{2} = \scderiv{l}.
\end{gather*}

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
 \centering
 \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
 \input{images/pdf/1_2.tikz}%
 }{%
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/104-1}%
 \input{images/pdf/7_1.tikz}%
 }
 \caption{}
 \label{img:104-1}%TODO: нет ссылок в тексте
\SCEndFigure

Далее, считая что масса остальных звеньев пренебрежимо мала на фоне массы материальной точки $M$, запишем кинетическую энергию системы:
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \scV{M}^2,
\end{gather*}
где \scm{} "--- масса точки $M$, \scV{M} "--- скорость точки $M$.

Точка $M$ участвует в сложном движении, где
переносное (\SCTrans) "--- вращательное движение конструкции вокруг неподвижной оси;
относительное (\SCRel) "--- движение вдоль отрезка \scseg{OD}.
Тогда её скорость может быть определена как
\begin{equation*}
\scVv{} = \scVv{\SCTrans} + \scVv{\SCRel}.
\end{equation*}

Переносная скорость направлена перпендикулярно плоскости рисунка <<от нас>> и выражается (по величине) через обобщённые координаты и скорости их изменения в следующем виде:
\begin{equation*}
\scV{\SCTrans} = \scw{}\p\scmath{MN} = \scw{}\p l\p\sin\alpha.
\end{equation*}

Относительная скорость направлена вдоль отрезка \scseg{OD} и выражается (по величине) через обобщённые координаты и скорости их изменения в виде
\begin{equation*}
\scV{\SCRel} = \scderiv{l}.
\end{equation*}

% 105.jpg

С учётом ортогональности переносной и относительной скоростей точки $M$ кинетическая энергия механической системы примет следующий вид:
\begin{equation*}
\scT{} = \half\p\scm{}\p \inb*{\inp*{\scw{}\p l\p\sin\alpha}^2 + \scderiv{l}^2}.
\end{equation*}

Четвёртым шагом определим обобщённые силы.
В качестве воздействия рассматривается только сила тяжести.
Поскольку она является потенциальной, то обобщённые силы можно вычислять путём взятия производной от потенциальной энергии.
Потенциальная энергия определяется как
\begin{gather*}
\scp{} = \scm{}\p g\p h = \scm{}\p g\p l\p\cos\alpha,
\end{gather*}
где
\scp{} "--- потенциальная энергия,
$g$ "--- ускорение свободного падения,
$h$ "--- высота подъёма точки $M$.

Тогда обобщённые силы будут иметь следующий вид:
\begin{gather*}
\scQ{\phi}^{\scp{}} = -\scPD{\scp{}}{\phi} = 0\SCCondCat
\scQ{l}^{\scp{}} = -\scPD{\scp{}}{l} = -\scm{}\p g\p\cos\alpha.
\end{gather*}

Последним этапом получения математической модели анализируемой системы является дифференцирование по схеме Лагранжа.
Для обобщённой координаты $\phi$, с учётом $\scw{} = \scderiv{\phi}$, получим:
\begin{gather*}
\scPD{\scT{}}{\phi} = 0\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scderiv{\phi}} = \scm{}\p\scderiv{\phi}\p l^2\p\sin^2\alpha;\\
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderiv{\phi}}}{t} =
\scm{}\p\scdderiv{\phi}\p l^2\sin^2\alpha\SCCondBrEq{+}
\scm{}\p\scderiv{\phi}\p\scderiv{l}\p\sin^2\alpha\p 2\p l.
\end{gather*}

Подставив в уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода полученные составляющие и обобщённую силу по координате $\phi$, окончательно получим:
\begin{gather*}
\scm{}\p l^{2}\p\sin^2\alpha\p\scdderiv{\phi}+\scm{}\p\scderiv{l}\p\scderiv{\phi}\p\sin^2\alpha\p 2\p l = 0\SCCondCat
\scdderiv{\phi} + 2\p\frac{\scderiv{l}}{l}\p\scderiv{\phi} = 0.
\end{gather*}

Для обобщённой координаты $l$ получим:
\begin{gather*}
\scPD{\scT{}}{l} = \scm{}\p\scw{}^2\p l\p\sin^2\alpha\SCCondCat
\scPD{\scT{}}{\scderiv{l}} = \scm{}\p l^2\SCCondCat
\scD*{\scPD{\scT{}}{\scderiv{l}}}{t} = \scm{}\p\scdderiv{l}.
\end{gather*}

Подставив в уравнение Лагранжа \RNum{2}~рода полученные составляющие и обобщённую силу по координате~$l$, окончательно будем иметь:
\begin{gather*}
\scm{}\p\scdderiv{l} - \scm{}\p\scw{}^2\p l\p\sin^2\alpha = -\scm{}\p g\p\cos\alpha\SCCondCat
\scdderiv{l} - \inp{\scw{}^2\p\sin^2\alpha}\p l = -g\p\cos\alpha.
\end{gather*}

% TODO: поэкспериментировать с разными наклонными дробями
В результате произведённых действий была сформирована математическая модель анализируемой механической системы в виде двух дифференциальных уравнений второго порядка.
Решение (интегрирование) получившейся системы уравнений усложняется наличием перекрёстных связей
(переменной $\sfrac{\scderiv{l}}{l}$ в уравнении для $\phi$ и переменной \scw{} в уравнении для~$l$).
Однако, если конструкция вращается с постоянной угловой скоростью ($\scderiv{\phi} = \scw{} = \scconst$), ситуация будет другой.
Уравнение по координате $\phi$ может быть записано сразу как $\phi = \scw{}\p t + \phi_0$, где $\phi_0$ "--- значение угла $\phi$ в момент времени $t = 0$.
Поскольку в этом случае перекрёстная связь в уравнении для $l$ отсутствует, то его можно решать независимо от уравнения для~$\phi$.
Решение будет найдено как сумма общего $l_\scTob$ и частного $l_\scTch$ решений:
\begin{gather*}
l = l_\scTob + l_\scTch.
\end{gather*}

Общее решение находится при решении дифференциального уравнения с нулевой правой частью.
Для этого записывается характеристический полином относительно переменной \scPolyVar{} и вычисляются его корни.
По виду корней \scPolyRoots{} определяется решение во временной области:
\begin{gather*}
\scdderivs{l}{\scTob} - l_\scTob\p\scw{}^2\p\sin^2\alpha = 0\SCCondCat
\scPolyVar{}^2 - \scw{}^2\p\sin^2\alpha = 0;\\
\scPolyRoots{} = \pm\scw{}\p\sin\alpha\SCCondCat
l_\scTob =
\scCI{1}\p\scexp{\inb{\scw{}\p\sin\alpha}\p t} +
\scCI{2}\p\scexp{-\inb{\scw{}\p\sin\alpha}\p t},
\end{gather*}
где \scCI{1}, \scCI{2} "--- константы интегрирования.

Частное решение находится в форме, аналогичной правой части решаемого дифференциального уравнения (в рассматриваемом случае оно является константой).
Эта форма подставляется в дифференциальное уравнение для поиска частного решения:
\begin{gather*}
l_\scTch = \scAmpl{} = \scconst\SCCondCat
\scdderivs{l}{\scTch} = 0;\\
0 - \scAmpl{}\p\inp{\scw{}^2\sin^2\alpha} = -g\p\cos\alpha\SCCondCat
\scAmpl{} = \frac{g\p\cos\alpha}{\scw{}^2\p\sin^2\alpha}.
\end{gather*}

Суммируя эти решения, можно получить итоговое уравнение $l(t)$, где константы интегрирования \scCI{1} и \scCI{2} определяются на основе начальных условий
(обобщённых координат $\Eval[\big]{l}{t = 0}$ и скорости $\Eval[\big]{\scderiv{l}}{t = 0}$ в стартовый момент времени):
\begin{gather*}
l =
\scCI{1}\p\scexp{\inb{\scw{}\p\sin\alpha}\p t} +
\scCI{2}\p\scexp{-\inb{\scw{}\p\sin\alpha}\p t} +
\frac{g\p\cos\alpha}{\scw{}^2\p\sin^2\alpha}.
\end{gather*}
\vphantom{M} % требование Шишковой (иначе слишком близко к номеру страницы)

%\clearpage
